# Заняття 10. Класси та об'єкти. Власноруч визначені типи даних.

* [Власноруч визначені типи даних](#self-defined-types)
* [Атрибути класу](#class-attributes)
* [Функції над класами](#functions-over-classes)
* [Вправи](#exercises)

## <a name="self-defined-types">Власноруч визначені типи даних</a>

Ми вже використовували багато вбудованих типів `Python`.
Тепер ми визначимо новий, власний тип.
Для прикладу ми створимо тип `Point`, який представляє точку у двовимірному просторі.

У математичних позначеннях точки зазвичай записують у круглих дужках з комою,
що відокремлює координати.
У `Python` це можна реалізувати кількома способами:
- зберігати координати окремо у двох змінних, x та y.
- зберігати координати як елементи списку або кортежу.
- створити новий тип для представлення точок як об'єктів.

Створення нового типу складніше, ніж інші варіанти,
але він має переваги, які незабаром стануть очевидними.

Тип, визначений програмістом, також називається **класом**.
Визначення класу має такий вигляд:
```
class Point:
    """Represents a point in 2-D space."""
```

У заголовку вказується, що новий клас називається `Point`.
Тіло класу - це текстовий рядок (*docstring*), який пояснює,
для чого призначений клас.
Ви можете визначати змінні та методи всередині визначення класу,
але ми повернемося до цього пізніше.

Визначення класу з іменем `Point` створює **об'єкт класу**:

```
>>> Point
<class '__main__.Point'>
```

Об'єкт класу схожий на фабрику для створення об'єктів.
Щоб створити точку, ви викликаєте Point як функцію.

```
>>> blank = Point()
>>> blank
<__main__.Point object at 0xb7e9d3ac>
```

Значення, що повертається, є посиланням на об'єкт `Point`,
який ми присвоюємо змінній `blank`.
Створення нового об'єкта називається **інстанціюванням**,
а сам об'єкт є **екземпляром** класу.

Коли ви виводите екземпляр, `Python` повідомляє, до якого класу він належить
і де він зберігається в пам'яті
(префікс 0x означає, що наступне число в шістнадцятковому форматі).

Кожен об'єкт є екземпляром деякого класу,
тому поняття "об'єкт" і "екземпляр" взаємозамінні.
В даному контексті ми будемо використовувати "екземпляр",
щоб вказати, що мова йде про власноруч визначений тип.

## <a name="class-attributes">Аттрибути класу</a>

Ви можете присвоювати значення екземпляру за допомогою позначень "через крапку":

```
>>> blank.x = 3.0
>>> blank.y = 4.0
```

Цей синтаксис схожий на синтаксис вибору змінної з модуля, наприклад, `math.pi` або `string.whitespace`.
Однак у цьому випадку ми присвоюємо значення іменованим елементам об'єкта.
Ці елементи називаються **атрибутами**.

Ви можете прочитати значення атрибута, використовуючи той самий синтаксис:

```
>>> blank.y
4.0
>>> x = blank.x
>>> x
3.0
```

Вираз `blank.x` означає: "Перейдіть до об'єкта, на який посилається `blank`, і отримайте значення `x`". 
У прикладі вище ми присвоюємо це значення змінній на ім'я `x`.
Між змінною `x` і атрибутом `x` немає конфлікту.

Ви можете використовувати крапкові позначення як частину будь-якого виразу. Наприклад:

```
>>> '(%g, %g)' % (blank.x, blank.y)
'(3.0, 4.0)'
>>> distance = math.sqrt(blank.x**2 + blank.y**2)
>>> distance
5.0
```

Ви можете передати екземпляр як аргумент у звичайний спосіб. Наприклад:

```
def print_point(p):
    print('(%g, %g)' % (p.x, p.y))
```

Іноді очевидно, якими мають бути атрибути об'єкта, але іноді вам доводиться приймати рішення.
Наприклад, уявіть, що ви розробляєте клас для представлення прямокутників.
Які атрибути ви використовуєте, щоб вказати розташування та розмір прямокутника?
Ви можете ігнорувати кут нахилу, для спрощення припустимо, що прямокутник є або вертикальним, або горизонтальним.

Існує принаймні два варіанти:
- Ви можете вказати один кут прямокутника (або центр), ширину і висоту.
- Ви можете вказати два протилежні кути.

Наразі важко сказати, чи один з цих варіантів кращий за інший, тому ми реалізуємо перший, просто для прикладу.
Ось визначення класу:

```
class Rectangle:
    """Represents a rectangle. 

    attributes: width, height, corner.
    """
```

У документаційному рядку перелічено атрибути:
- `width` і `height` - числа;
- `corner` - об'єкт `Point`, який визначає лівий нижній кут.

Щоб визначити прямокутник, потрібно створити об'єкт `Rectangle` і призначити значення атрибутам:

```
box = Rectangle()
box.width = 100.0
box.height = 200.0
box.corner = Point()
box.corner.x = 0.0
box.corner.y = 0.0
```

Вираз `box.corner.x` означає:
"Перейдіть до об'єкта, на який посилається `box`, і виберіть атрибут з назвою `corner`;
потім перейдіть до цього об'єкта і виберіть атрибут з назвою `x`".
Об'єкт, який є атрибутом іншого об'єкта, є **вбудованим**.

## <a name="functions-over-classes">Функції над класами</a>

Функції можуть повертати екземпляри класів.
Наприклад, функція `find_center` приймає прямокутник як аргумент і повертає точку,
яка містить координати центру прямокутника:

```
def find_center(rect):
    p = Point()
    p.x = rect.corner.x + rect.width/2
    p.y = rect.corner.y + rect.height/2
    return p
```

Також функції можуть змінювати існуючі екземпляри класів, бо класи є змінними типами.
Наприклад, щоб змінити розмір прямокутника, не змінюючи його положення, можна змінити значення ширини і висоти:

```
box.width = box.width + 50
box.height = box.height + 100
```

Ми можемо написати функцію `grow_rectangle`, яка збільшить наш прямокутник:

```
def grow_rectangle(rect, dwidth, dheight):
    rect.width += dwidth
    rect.height += dheight
```

Усередині функції `rect` є *псевдонімом* (*аліасом*) для `box`, тому коли функція змінює `rect`, змінюється і `box`:

```
>>> box.width, box.height
(150.0, 300.0)
>>> grow_rectangle(box, 50, 100)
>>> box.width, box.height
(200.0, 400.0)
```

*Вправа*: напишіть функцію з іменем `move_rectangle`, яка отримує прямокутник і два числа `dx` і `dy`.
Вона повинна змінити розташування прямокутника, додавши `dx` до координати `x` кута
і додавши `dy` до координати `y` кута.

Використання аліасів може ускладнити читання програми,
оскільки зміни в одному місці можуть мати неочікувані наслідки в іншому місці.
Важко відстежити всі змінні, які можуть посилатися на певний об'єкт.

Копіювання об'єкта часто є альтернативою аліасуванню.
Модуль `copy` містить функцію `copy`, яка може дублювати будь-який об'єкт:

```
>>> p1 = Point()
>>> p1.x = 3.0
>>> p1.y = 4.0

>>> import copy
>>> p2 = copy.copy(p1)
```

`p1` і `p2` містять однакові дані, але вони не є однією і тією ж точкою.

```
>>> print_point(p1)
(3, 4)
>>> print_point(p2)
(3, 4)
>>> p1 is p2
False
>>> p1 == p2
False
```

Оператор `is` вказує на те, що `p1` і `p2` не є одним і тим самим об'єктом, чого ми й очікували.
Але ви могли очікувати, що оператор `==` поверне значення `True`, оскільки ці точки містять однакові дані.
У такому випадку ви будете розчаровані, дізнавшись,
що для екземплярів поведінка оператора `==` за замовчуванням така ж, як і оператора `is`:
він перевіряє ідентичність, а не еквівалентність об'єктів.
Це тому, що для типів, визначених програмістом, `Python` не знає, що вважати еквівалентним.
Принаймні, поки що.

Якщо ви використовуєте `copy.copy` для копіювання прямокутника, ви побачите,
що він копіює об'єкт `Rectangle`, але не вбудований об'єкт `Point`.

```
>>> box2 = copy.copy(box)
>>> box2 is box
False
>>> box2.corner is box.corner
True
```

Ця операція називається **поверхневим копіюванням**,
оскільки вона копіює об'єкт і всі посилання, які він містить, але не вбудовані об'єкти.

Для більшості програм це не те, що вам потрібно.
У прикладі нижче виклик `grow_rectangle` для одного з прямокутників не вплине на інший,
але виклик `move_rectangle` для будь-якого з них вплине на обидва!
Така поведінка є заплутаною і призводить до помилок.

На щастя, модуль `copy` надає метод `deepcopy`, який копіює не лише об'єкт,
але й об'єкти, на які він посилається, і об'єкти, на які вони посилаються, і так далі.
Ви не здивуєтеся, дізнавшись, що ця операція називається **глибоким копіюванням**.

```
>>> box3 = copy.deepcopy(box)
>>> box3 is box
False
>>> box3.corner is box.corner
False
```

box3 і box є абсолютно окремими об'єктами.

*Вправа*: написати версію `move_rectangle`, яка створює і повертає новий прямокутник замість того, щоб модифікувати старий.

## <a name="exercises">Вправи</a>

### Вправа 1  

Напишіть клас з іменем `Circle` з атрибутами `center` та `radius`, де `center` - це об'єкт `Point`,
а `radius` - число.
Створіть об'єкт `Circle`, який представляє собою коло з центром у точці `(150, 100)` і радіусом `75`.

### Вправа 2  

Напишіть функцію з ім'ям `point_in_circle`, яка отримує коло та точку і повертає `True`,
якщо точка лежить на межі кола або всередині нього.

### Вправа 3  

Напишіть функцію з ім'ям `rect_in_circle`, яка отримує коло і прямокутник і повертає `True`,
якщо прямокутник повністю лежить на границі кола або всередині нього.

### Вправа 4  

Напишіть функцію `rect_circle_overlap`, яка отримує коло і прямокутник і повертає `True`,
якщо будь-який з кутів прямокутника потрапляє всередину кола.

*Бонус:* як більш складний варіант, напишіть функцію, що повертає True,
якщо будь-яка частина прямокутника потрапляє всередину кола.
